看抗爭的危機與轉機

下文將分別以「藍絲」和「黃絲」指稱「傾向支持建制派的市民」及「傾向支持示威者的市民」
以上分析資料分別取自連登討論區（LIHKG，簡稱連登）及香港討論區（，簡稱香討）

前者使用者主要為黃絲（相對上傾向泛民），後者使用者主要為藍絲（相對上傾向建制，亦有相對中立及淺黃）

從而分析雙方陣營的觀點及立場的轉變以方便討論

根據之前的數據分析，局勢一如預計之中漸轉平靜，加上鄧炳強上任之後一改警隊處事作風，在媒體前面未有作大規模搜捕，轉而在集會之後上門搜捕前線示威者，避免再次出現各種大型衝突的場面，再加上政府避免犯錯，沒有再出來刺激市民，這都無疑令到整個抗爭熱度慢慢地緩和下來。

的而且確，單純看大家的關注度，整個抗爭出現了前所未有的大危機，實在令人擔心，可是，我們是不是能夠從這些數據當中找出一些別人看不到的東西，從而找出轉機呢？

這次筆者會抽取比較多的數據來比較分析，希望可以帶來新的想法給各位讀者。

數據重點：黃絲士氣尚可維持，可是已經連續一個月下降，而關注度更是跌至這次抗爭發生以來的最低點。

根據圖 1.1 的顯示，黃絲的 Momentum 已經持續一個月下跌，雖然未跌至抗爭最低點（現為 2.45），對於政府慢慢的學聰明了之外，緊接著亦是聖誕佳節，如果抗爭之路沒辦法找到新出路或是突破點，跌勢將會繼續無法止住。 此外，黃絲的關注度情況更讓人擔心，跟 Momentum 一樣連續下降之餘，關注度更是跌到抗爭發生後的最低點（現為 45%），同一時間值得我們注意的是，藍絲的關注度有所回升，如果這個情況一直維持，就會出現 2014 雨傘時候的狀況，出現黃金交叉，最後運動結束。

根據圖 1.2 的顯示，我們可以看到上星期日，從 heatmap 中顯示遊行的數值去到 20.62%，前後數天也停留在 13-17% 左右，可以看得出大家還是關注的，只是星期天一過了，數值就大跌，這裡我們可以觀察到現在不像抗爭初期，能夠一直保持著關注與熱度，但香港人還是沒有放棄，遇上大事還是會走出來表達。

根據圖 1.3 的顯示，上星期的遊行在藍絲間也引起關注（9.58 及 12.05%），另外值得一提的是，移民的數值也有 2% 左右。

根據圖 1.4 的顯示，由於開審了上環暴動案關係，我們可以看到撤回暴動的討論突然上升了。

總結：局勢表面平靜，政府清算未停。

士氣跟關注度下降，是不能否定的事實。

可是同樣地，政府的清算行動依然沒有一絲停下來的意思，他們可以喪心命狂到連周同學的出殯也不放過，如果香港人在這一個時間放棄，那麼往後就只會有更多的周同學出現。

我們必須要整理好心情，重新裝備自己再出發，努力為這場抗爭找出轉機。

推
[你今日FC咗未] 全港最大的Fact Check平台已經推出了

唔好意思 借個位黎
德國戰線要人

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!

依家要多啲文宣呀! 有低門檻玩法, 入嚟睇吓啦!
[行動] 解決目前文宣困局--A4 size label 周圍貼! 人人都係文宣組!

的確feel到士氣下跌

主要原因我相信係因為行動力高既人數愈黎愈少

推